\part{Procaryotes : de la biologie cellulaire à la génomique moderne}

Ce chapitre marque le début du manuscrit et posera les bases conceptuelles et méthodologiques,  biologiques et bioinformatiques essentielles à la compréhension des travaux menés dans le cadre de cette thèse. Il s’agit ici de contextualiser les enjeux de la génomique des procaryotes et de la pangénomique, tout en abordant les principaux concepts et méthodes utilisés dans ce domaine.

Nous commencerons par un rapide retour sur ce qu'est un procaryote, un élément clé pour définir les bornes et le contexte d’application de nos recherches. Cette partie est essentielle pour comprendre les spécificités des procaryotes et leur impact sur les approches méthodologiques adoptées. Cette introduction permettra également de situer les procaryotes dans la classification du vivant, notamment en revenant sur la structure cellulaire et l'organisation du génome, tout en apportant les éléments pour discuter de la notion d'espèce procaryote.

Une fois ce cadre biologique posé, nous aborderons les bases de la génomique comparée, en se focalisant sur l'application aux procaryotes. Ce moment sera l’occasion de clarifier l’utilisation de simplifications ou de choix algorithmiques, souvent nécessaires en raison des caractéristiques propres des génomes procaryotes. Ces éléments permettront de mieux comprendre l’approche bioinformatique qui sous-tend la comparaison des génomes, et ce, de la comparaison de séquences en allant jusqu'à l'approche par graphe en passant par les modèles statistiques et les méthodes d'intelligence artificielle.

Le chapitre poursuivra en contextualisant la pangénomique, un domaine en pleine expansion qui permet de saisir la diversité génétique des populations microbiennes et qui est le centre des travaux de recherche ici réalisés. Nous mettrons en lumière l’évolution des données biologiques, tant sur le plan quantitatif que qualitatif ou encore sémantique, et soulignerons les défis posés par la gestion et l’analyse de ces données, en particulier dans le cadre de l’évolution des connaissances ontologiques et syntaxiques, pour conclure par la manière dont la pangénomique a pu répondre à ces difficultés.  

À la fin de ce chapitre, le lecteur aura tous les éléments théorique et méthodologique pour aborder les travaux de recherche développés, tout en disposant du cadre dans lequel s'inscrit la thèse et des enjeux actuels de la génomique des procaryotes et de la pangénomique.

\include{Introduction/Phylo}
\include{Introduction/Genomique}
\include{Introduction/Comp}
\chapter{Pangénomique: état des lieux, enjeux et ambitions}
\section{Origine et concept}
\section{Modélisation des pangénomes}
\section{méthodes de construction}
\section{Analyse pangénomique}
\chapter{Génomique à l'ère du BigData}
\section{Base de données génomiques : ressources et exploitation}
\section{La pangénomique}
\section{Base de données orienté graphe et données biologique}